**三隻小豬**，是一则著名的英國童話\[1\]，以會說話的動物為主角。其出現時間可能是18世紀或更早，但正式書面出版於1840年代（但與1812年出版的《格林童話》裡一則故事雷同）\[2\]。目前三隻小豬已是全球兒童所熟知的童話之一。

三隻小豬是兄弟，為抵抗大野狼而有不同的遭遇，大哥蓋草屋，二哥蓋木屋，三弟蓋了磚屋，最後只有不嫌麻煩的三弟的屋子沒有被大野狼弄垮，還把大野狼殺了。

目前較為流傳的版本因針對兒童心理而修改過，將狼吃豬，豬吃狼的情節修改掉，變成三弟最後保護了大哥和二哥，並用巧計趕走大野狼。

在英語世界中，三隻小豬的童話其實也是童謠。其中大野狼的台詞因押韻有趣而相當著名。

## 故事內容

豬媽媽的三個兒子都長大了，要牠們自己出去蓋自己的房子。豬大哥是個很懶散的長子，牠僅用一堆茅草來蓋房子，蓋好後就在房子裡呼呼大睡。豬二哥是個貪吃的次子，牠僅用釘子和木頭蓋了一座木屋，豬小弟是的勤奮又聰明的么子，他想要一間安全又堅固的房子，於是蓋了一間磚屋，花了很久的時間才把房子給蓋好。隔天豬大哥的家附近出現一隻大野狼，牠從外面聞到豬大哥的味道，向前敲門要豬大哥開門讓牠進去把其給吃掉，豬大哥不答應，於是大野狼用力吸一大口氣，把豬大哥的房子整個吹走，豬大哥被這一幕嚇傻了，跑到豬二哥的家，豬二哥的木屋比茅屋堅固了點，無法用吹的，於是大野狼用力一撞，把豬二哥的家也弄壞了，於是兩隻小豬趕緊逃到豬小弟的磚屋那裡，豬小弟的磚屋是最堅固的，無論大野狼用吹的還是用撞的就是弄不壞，於是大野狼爬上了屋頂，要從煙囪爬進來把三隻小豬都吃掉，豬小弟立刻在壁爐那點了火，大野狼被火燒到哇哇大叫，趕緊逃回森林，趕走大野狼後，豬小弟教兩位哥哥蓋房子，從此牠們就再也不怕受到大野狼的威脅。

## 成語爭議

「三隻小豬」被中華民國教育部列入[成語辭典附錄部分的電影及小說類](../Page/成語.md "wikilink")，除此之外，「[七年之癢](../Page/七年之癢.md "wikilink")」和「[小木偶奇遇記](../Page/木偶奇遇記.md "wikilink")」也都被定為成語\[3\]。這個成語首次發佈的時間是在2005年下半，[互联网档案馆上該項目最早出現的時間為](../Page/互联网档案馆.md "wikilink")2005年11月3日\[4\]。台灣[TVBS報導聲稱發現教育部在爭議爆發後從辭典正文移除該項目並重新放進附錄裡](../Page/TVBS.md "wikilink")\[5\]。無論如何，附錄的該項目確實曾經出現在最早的列冊裡\[6\]。項目原文如下：

對於「三隻小豬」等列入成語辭典，中央研究院語文研究所所長何大安表示「乍聽之下很不適當」，雖然詞語的運用有灰色地帶，但如果把電影片名都當成語，「範圍會不會太大？那所有語詞都可稱得上成語了？」且教育部的成語辭典有教育功能，影響廣泛，要上網之前應該深思。\[7\]網友們也羞辱教育部部長[杜正勝](../Page/杜正勝.md "wikilink")，嘲笑他嘗試用「三隻小豬」來造例句，並嘲諷他是「第四隻小豬」\[8\]。為了回應批評，一名教育部官員指出，儘管人們習慣認為成語有經歷數千年的歷史，但語言不斷地變化和更新，教育部的目的只是為了擴大辭典中所包含的材料，並會聽取公眾的意見作為參考\[9\]。

## 參見

  - [兒童文學](../Page/兒童文學.md "wikilink")
  - [佳構劇](../Page/佳構劇.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [教育部成語典](https://web.archive.org/web/20050223030741/http://140.111.34.46/chengyu/suo_pho.htm)

[S三](../Category/童話.md "wikilink") [S三](../Category/豬題材作品.md "wikilink")
[T](../Category/狼題材作品.md "wikilink")
[T](../Category/猪主角故事.md "wikilink")

1.  古典童話的重生－以英國民間故事《三隻小猪》的改寫本為例

2.  見 James Orchard Halliwell-Phillipps, Nursery Rhymes and Nursery
    Tales (v.1843)。

3.

4.

5.    原文：杜正勝的說法和編輯委員剛好相反
    事實上因為爭議太大，我們發現，上午以前，三隻小豬的確出現在網路成語辭典的正文裡，到了下午，才被拿掉變成所謂的「附錄」。

6.
7.
8.

9.